
\subsubsection{Datation du \tempelI}

\MullerKarpe{} a remis en question la datation du \tempelI{} grâce à
l'établissement d'une typologie des temples
hittites\footnote{\cite[388]{Muller-Karpe2003}.}.  Les recherches menées à
\kusakli{} ont permis de suggérer une datation remontant au \xvieme{} siècle.
Les recherches récentes n'ont pas apporté d'éléments définitifs sur la datation
du \tempelI\footnote{\cite[85--88]{Schachner2012b}. \Schachner{} prépare
actuellement la publication de ce monument (voir
\cite[80--83]{Schachner2015a}).}.




\subsubsection{Datation des fortifications}

Il n'existe presque pas de traces de fortification pour \laperiodeCAC{}: seul un petit
pan de muraille à \bk{} est attribué à cette période, laissant supposer
que l'éminence était fortifiée\footnote{\cite[21\psq]{Neve1982}.}.  Même s'il
est fort probable que les habitations de la ville basse aient aussi été
protégées à cette
période par une enceinte, il n'en existe pour l'instant aucune
trace.

Les murailles \delaph{} sont difficiles à
dater\footnote{\cite{Neve2004} pour une description générale des
  différentes fortifications.}. Il n'existe pas de contexte avec du
matériel \insitu{} associé aux murailles, puisque seuls les
soubassements en pierres massives et le remplissage ont été retrouvés.
À \bo{}, il ne s'agit pas d'une muraille unique ceinturant la capitale
hittite, mais d'un système complexe de plusieurs murailles.  Il
convient de revenir sur les différents ensembles et de voir comment
ils s'imbriquent pour tenter de déterminer les dates de leur fondation
et leur rôle.  Depuis 2006, les techniques de prospections
géophysiques employées à \bo, combinant l'étude de la résistivité
électrique et du champ magnétique, ont apporté de nouvelles données
substantielles en révélant le tracé exact de pans de muraille. Le
tracé des murailles et leur forme générale se laissent bien retrouver
en prospection grâce à leur dimension monumentale et à l'emploi de
gros moellons, mais les images obtenues fournissent peu d'éléments sur
la datation et restent encore trop imprécises pour fournir des
indications cruciales en matière de chronologie tels que les types de
raccord entre les murs.

\opt{optbw}{
  \begin{figure}[h!]
   \centering
   \begin{minipage}[]{0.85\linewidth}
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=120mm]{Fig_13}}
  \caption{Récapitulatif des types de plans de tours à \bo.
           a : \poternenmauer{} au pied de \bka{} ;
           b : \poternenmauer{} au pied de \bk{} ;
           c : \oberstadtmauer{} ;
           d : \bka{}.
           D'après \cite[32 fig. 4]{Seeher2010}.
         }
  \label{PlanTower}
   \end{minipage}
  \end{figure}
}

Tous les murs sont construits selon une technique identique, appelée enceinte à
casemates (\emph{Kastenmauer}), qui a été dernièrement soigneusement analysée
par \Seeher{} dans le cadre de la reconstruction d'un tronçon de
l'\abschnittsmauer\footnote{\cite{Seeher2009a, Seeher2008b} pour les techniques
; \cite{Seeher2007a} pour la reconstruction du mur ; \cite{Seeher2010} pour
quelques considérations sur l'investissement nécessaire à une telle
(re)construction.}.  Les murailles se composent de deux murs extérieurs
parallèles, scandés par des murs de refend.  Cela se traduit par un motif
général des fondations qui ressemble à un chemin de fer, fait de quadrangles se
succédant les uns aux autres.  Les fondations des murs sont profondes (plusieurs
mètres), atteignant la roche mère.
L'intérieur des quadrangles était rempli  de moellons grossiers et de
\emph{çorak}, un mélange composé de glaise et de cailloux formant un agrégat
stable et imperméable.  La largeur totale des murs se situe, en moyenne, autour
de \SI{8}{\meter} et les murs sont rythmés par des tours (ou bastions) mesurant
environ \SI{10}{\meter} de côté\footnote{\cite{Seeher2010} a souligné combien
il est difficile pour les archéologues de restituer une tour ou un bastion à
l'unique vu des fondations.  Dans le texte, le terme de tour a été employé, mais
un questionnement pourrait avoir lieu à chaque occurrence.}.  L'élévation en
briques crues et à chaînage en bois prend appui sur un socle de très gros moellons
de pierres locales.  Les tours ont été construites selon deux types de plan
(\cref{PlanTower}).  Le plus ancien (a et b) n'était formé que par l'ajout d'un
redan au mur principal.  Le second type (c et d), plus récent,
emploie les
tours comme un ensemble architectural à part entière.  Le premier type
est connu uniquement au sud et au nord du \poternenmauer{}, et ce schéma de
construction a été remplacé assez vite par le second type, lors de la
construction même de ce mur.  C'est le second modèle qui s'est imposé pour la
construction des tours et qui a été employé dans les autres villes hittites,
comme à \kusakli{}.  Pour donner une idée de l'ordre de grandeur, \Seeher{} a calculé qu'une portion d'un
kilomètre pouvait être réalisée en 1 an par 1000 personnes (en comptabilisant
la production des matériaux et la mise en
œuvre)\footnote{\cite[33\psq]{Seeher2010}.}.





\paragraph{}

Le \poternenmauer, comme son nom l'indique, est caractérisé par la
présence de poternes\footnote{\cite{Neve2004} avec bibliographie
  antérieure.}.  Ces « tunnels » sont construits à \bo{} avec une
voûte en encorbellement et permettaient de relier l'intérieur à
l'extérieur.  En général, on considère que les poternes devaient
permettre une sortie par surprise lors d'un siège (principe de la
porte dérobée).  La présence des deux types de tours indique qu'il
s'agit de la muraille la plus ancienne, puisque, après
l'expérimentation dans la construction des tours, seul le type plus
récent sera employé.  La datation des murailles a longtemps reposé sur
l'affirmation du roi \hantili{} qui se vante dans un texte d'avoir
bâti la première fortification autour de la ville de \hattusa.  Le
\poternenmauer{}, en partant de la base de \bk{} et jusqu'à \bka{}
mesure environ \SI{2,8}{\kilo\meter}.  Il est probable que la
réalisation se soit étalée sur plusieurs décennies.  Les datations au
radiocarbone montrent que le silo, qui succède à l'érection du mur,
date du \xvieme{} siècle.  On peut en conclure que le \poternenmauer{}
a été construit entre le \xviieme{} et le \xvieme{} siècle et que la
complétion a dû prendre plusieurs décennies. Les tronçons présentant
des tours bâties selon le plan ancien sont ceux qui ont été construits
en premier.





\paragraph{}

L'\abschnittsmauer{} est plus énigmatique. Dans sa phase la mieux connue,  il
semble être le prolongement des remparts de la ville haute.  Du point de vue de
la construction, seule l'absence de poternes le distingue du mur précédent.  Il
a été interprété comme une division intérieure de la ville basse pour protéger
le \tempelI.  Il se situe au niveau d'une terrasse naturelle, ce qui explique sa
forme sinueuse. Il est prolongé par le \buyukkayawestmauer{}, de \deliklikaya{}
jusqu'à \buyukkaya. L'\abschnittsmauer{} et  le \buyukkayawestmauer{} mesurent ensemble environ \SI{1,2}{\kilo\meter}. Les prospections
géophysiques ont permis de mieux connaître le tracé du mur, notamment autour de
\mihraplikaya{}\footnote{\cite[41--46]{Schachner2009a}.}.  C'est un mur qui
présente plusieurs traces de remaniements avec le percement de la
\torwterstr{}.  Le raccord avec le \poternenmauer{} est inconnu à l'ouest, mais
il l'est au niveau de \bka{}.  \Seeher{} considère que le \poternenmauer{} de
\bka{} date du début du \xvieme{} siècle et l'\abschnittsmauer{} du courant du
\xvieme{} siècle\footnote{\cite{Seeherinpressa}.}. 




\paragraph{}

Le mur de \emph{prolongation nord} est connu uniquement par la géophysique, qui n'a
révélé que deux petits tronçons\footnote{\cite[180]{Schachner2010} ;
\cite[41--46]{Schachner2009a}.}.  Ce mur est parallèle au cours du \bkderesi{}
et a été considéré comme un probable successeur de
l'\abschnittsmauer{}\footnote{\cite[45]{Schachner2009a}.}.  Le manque
d'information ne permet que de spéculer sur la date et la fonction de ce mur.
\Schachner{} considère qu'il reliait directement \deliklikaya{} et il
semble très probable que ce mur soit le dernier des trois murs de
fortification.  Néanmoins, l'absence de tours laisserait plutôt y voir une
entreprise tardive, éventuellement pour marquer la compartimentation de la ville basse.





\paragraph{} 

Ensemble, le \poternenmauer{} et l'\abschnittsmauer{} mesurent
\SI{4}{\kilo\meter}, auxquels il faut ajouter les \SI{800}{\meter} de muraille autour
de \bk{}.  On peut en conclure qu'il y a environ \SI{5}{\kilo\meter} de rempart
dans la ville basse. En comparaison, ceux de la ville haute mesurent un peu
moins de \SI{4}{\kilo\meter}.  Les fortifications de \bk{}, situées sur un éperon
naturellement protégé, tout comme le doublement du rempart dans la ville basse ne
semblent pas être dus uniquement à des considérations poliorcétiques.  Les remparts
tirent profit de la topographie du site, mais sans être placés
directement aux points les plus élevés comme il est en général suggéré.  Deux
fouilles ont révélé que le mur était justement placé à quelques mètres en
contrebas du point originalement le plus élevé.  C'est ainsi que le
\poternenmauer{} a été construit en contrebas du point le plus élevé pour
insérer le silo à \nwh{}\footnote{\cite[74]{Seeher2006b}.}.
À quelques dizaines de mètres au nord-ouest de ce silo, les fouilles de \knw{} démontrent
que le talus qui a été créé sous le \poternenmauer{} était si massif qu'il a
complètement transformé la topographie du
site\footnote{\cite[97]{Schachner2014a}.}.
% À la différence du \poternenmauer, l'\abschnittsmauer{} repose sur un talus
% plus discret.
Ces murs indiquent clairement que les murailles avaient une valeur de prestige
pour la ville et servaient en même temps à la segmentation interne de la ville,
dont les entrées étaient soigneusement contrôlées\footnote{\cite[36--39]{Seeher2010}.}.

Tout porte à croire que le \poternenmauer{} est la plus ancienne
muraille, dans l'état qui nous est parvenu.  Il est difficile
d'attribuer une date aux fortifications et aucun argument ne contredit
les datations proposées : la fin du \xviieme{} et début du \xvieme{}
siècle pour le \poternenmauer{} et tout de suite après, toujours au
\xvieme{} siècle,  l'\abschnittsmauer{}.  À la lumière des recherches
de \Seeher, il apparaît assez clairement que les murs ont été
construits au long de plusieurs décennies.  La mise en place du talus
de terre, des poternes, des murs et des tours sur plusieurs kilomètres
(et leur entretien) représente un travail colossal. La construction du
\poternenmauer{} et l'\abschnittsmauer{} au \xvieme{} siècle a dû
fortement marquer le paysage urbain.


Il est intéressant de se demander si tous les murs ont été construits
\textit{de novo} ou bien s'ils ont été précédés par des constructions
plus simples. L'évolution est cependant assez difficile à saisir,
puisque l'on ignore à peu près tout des fortifications précédentes, si
jamais elles ont existé.  \AlaperiodeCAC{}, il est très probable que
la ville ait été protégée d'une manière ou d'une autre et que les
restes des défenses devaient encore être visibles (ou connus)
\alaph{}.  Si c'est le cas, ces vestiges ont dû certainement
influencer le tracé des fortifications plus récentes. La répartition
des variantes de tours du \poternenmauer{} laisse supposer que le mur
a été commencé à partir de \bk{} et de \bka{} pour se joindre au nord
de la ville.  Est-il possible qu'un prédécesseur de
l'\abschnittsmauer{} ait, dans un premier temps, fermé l'accès au nord
de la ville avant l'achèvement du \poternenmauer{} ?  Selon un tel
schéma, en sélectionnant le chemin le plus court, la ville
\intramuros{} aurait été protégée par un niveau de défense minimum
avant la achèvement du \poternenmauer{}. On pourrait alors
reconstituer une phase du tout début \delaph{}, restreinte au cœur de
la ville.
